\section{Captura de Datos}

\subsection{Conociendo IP y MAC}

Para hacer conocer la dirección IP del ordenador conectado a una red
con acceso a internet, con sistema operativo linux, se puede hacer 
desde la terminal como sigue:

\begin{lstlisting}
sudo ifconfig wlo1 -a
wlo1: flags=4163<UP,BROADCAST,RUNNING,MULTICAST>  mtu 1500
 inet 192.168.1.73  netmask 255.255.255.0  broadcast 192.168.1.255
 inet6 fe80::26fd:52ff:fe8f:eab4  prefixlen 64  scopeid 0x20<link>
 ether 24:fd:52:8f:ea:b4  txqueuelen 1000  (Ethernet)
\end{lstlisting}

La línea 1 es el comando que permite mostrar en pantalla los datos siguientes.
En la línea 5 de la anterior salida de pantalla, después de la palabra ether, está el número 24:fd:52:8f:ea:b4
que representa la MAC de la tarjeta de red inalámbrica del ordenador; además, en la línea 3, después de inet, se
puede ver el número IP que fue relacionado por el DHCP de la red para el ordenador, el número IP es el 192.168.1.73,
ésta asignación fue de manera dinámica.
Accediendo a wireshark se puede filtrar la información a partir de ésta información. 

En el cuadro \ref{tab_captureGlobal} están los datos tomados desde que el navegador hace uso del DNS para saber la dirección IP
a la cual desea conectarse hasta que aquella IP (universidad nacional) por el puerto 80, entrega la información HTTP para
desplegar en el navegador la página WEB de bienvenida.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Datos capturados con wireshark de la petición de conexión con el servidor de la universidad nacional por el puerto 80}
\label{tab_captureGlobal}
\resizebox{1\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
\hline
\#&	Source         & Destination    & Protocol & Info                                                                                                                          \\ \hline
1&	192.168.1.73   & 200.31.208.101 & DNS      & Standard query 0x53a7 A unal.edu.co                                                                                           \\ \hline
2&	192.168.1.73   & 200.31.208.101 & DNS      & Standard query 0x4fdb AAAA unal.edu.co                                                                                        \\ \hline
3&200.31.208.101 & 192.168.1.73   & DNS      & Standard query response 0x53a7 A unal.edu.co A 168.176.236.5                                                                  \\ \hline
4&200.31.208.101 & 192.168.1.73   & DNS      & Standard query response 0x4fdb AAAA unal.edu.co SOA ns-900.awsdns-48.net                                                      \\ \hline
5&192.168.1.73   & 168.176.236.5  & TCP      & 55316  \textgreater  80 {[}SYN{]} Seq=0 Win=29200 Len=0 MSS=1460 SACK\_PERM=1 TSval=173142 TSecr=0 WS=128                     \\ \hline
6&168.176.236.5  & 192.168.1.73   & TCP      & 80  \textgreater  55316 {[}SYN, ACK{]} Seq=0 Ack=1 Win=14480 Len=0 MSS=1380 SACK\_PERM=1 TSval=2617926972 TSecr=173142 WS=128 \\ \hline
7&192.168.1.73   & 168.176.236.5  & TCP      & 55316  \textgreater  80 {[}ACK{]} Seq=1 Ack=1 Win=29312 Len=0 TSval=173171 TSecr=2617926972                                   \\ \hline
8&192.168.1.73   & 168.176.236.5  & HTTP     & GET / HTTP/1.1                                                                                                                \\ \hline
9&168.176.236.5  & 192.168.1.73   & TCP      & 80  \textgreater  55316 {[}ACK{]} Seq=1 Ack=341 Win=15616 Len=0 TSval=2617927096 TSecr=173171                                 \\ \hline	
10&168.176.236.5  & 192.168.1.73   & TCP      & {[}TCP segment of a reassembled PDU{]}                                                                                        \\ \hline
11&192.168.1.73   & 168.176.236.5  & TCP      & 55316  \textgreater  80 {[}ACK{]} Seq=341 Ack=1369 Win=32128 Len=0 TSval=173506 TSecr=2617928409                              \\ \hline	
12&168.176.236.5  & 192.168.1.73   & TCP      & {[}TCP segment of a reassembled PDU{]}                                                                                        \\ \hline
\end{tabular}
}
\end{table}
